const t="CB 20",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{বাংলায়}'\\text{ঋ}' \\text{কে কী বলা যায় না}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বর্ণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্যঞ্জনধ্বনি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্বরধ্বনি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$\\text{বিশেষ নিয়মে সাধিত স্ত্রীবাচক শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{সেবিকা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সুন্দরী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নেত্রী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জেলেনী}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:3,question:"$\\text{কোনটি অগ্র দন্তমূলীয় বর্ণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{প}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ট}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঠ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{থ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$'\\text{রোগ হলে ওষুধ খাবে}।'-\\text{কী অর্থে অনুজ্ঞার ব্যবহার হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আদেশে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিধান অর্থে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সম্ভাবনায়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনুরোধে}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:5,question:"$\\text{কোন কোন ধ্বনি উচ্চারণের সময় নিঃশ্বাস জোরে সংযোজিত হয়}। \\text{এরূপ ধ্বনিকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অল্পপ্রাণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মহাপ্রাণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অঘোষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঘোষ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:`$"\\text{সে দিন কি আর আসবে}?"-\\text{এ বাক্যে}'\\text{আর}' \\text{অব্যয় কী অর্থে ব্যবহার হয়েছে}?$`,image:null,optionA:"$\\text{নিরাশা অর্থে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পুনরাবৃত্তি অর্থে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সম্ভাবনা অর্থে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তুলনা অর্থে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:7,question:"$'\\text{বিপদাপন্ন}'-\\text{কোন তৎপুরুষ সমাস}?$",image:null,optionA:"$\\text{দ্বিতীয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তৃতীয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চতুর্থী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পঞ্চমী}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:8,question:"$\\text{নিচের কোনটি দেশি শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{চন্দ্র}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ডাব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হরতাল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চিনি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:9,question:"$'\\text{ইতিহাস বিষয়ে অভিজ্ঞ যিনি}'-\\text{এর সংকুচিত রূপ হলো}-$",image:null,optionA:"$\\text{ঐতিহাসিক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ইতিহাসবেত্তা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ইতিহাসিক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইতিহাসবিদ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:10,question:"$\\text{এ দেশের মাঝে একদিন সব ছিল}। \\text{এখানে}'\\text{মাঝে}' \\text{অনুসর্গটি কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সর্বত্র}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মধ্যে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একদেশিক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব্যাপ্তি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:11,question:"$'\\text{বাঁশি বাজে ঐ মধুর লগনে}'-\\text{এটা কোন বাচ্যের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্মকর্তৃবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:12,question:"$\\text{কোনটি ফারসি শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ইসলাম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{খোদা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ধর্ম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইমান}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:13,question:"$\\text{আশ্রিত খণ্ডবাক্য কত প্রকার}?$",image:null,optionA:"$\\text{তিন প্রকার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চার প্রকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পাঁচ প্রকার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হয় প্রকার}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:14,question:"$\\text{সমাসবদ্ধ পদের অংশগুলো বিচ্ছিন্ন করে দেখানোর জন্য কোন চিহ্ন বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{কোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ড্যাশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হাইফেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{লোপ চিহ্ন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:15,question:"$\\text{সম্বন্ধ পদ বাক্যে কোথায় বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্যের পূর্বে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষ্যের পরে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষণের পূর্বে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণের পরে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:16,question:"$\\text{কোনটি}'\\text{পর্বত}' \\text{শব্দের সমার্থক শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধরণী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চিকুর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তিমির}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অদ্রি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:17,question:"$'\\text{অন্বেষণ}' \\text{এর সঠিক সন্ধিবিচ্ছেদ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{অন্ব}+\\text{এষণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনু}+ \\text{এষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অন্ব}+\\text{ষণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনু}+\\text{ষণ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:18,question:"$\\text{কোনটিতে}'\\text{যুক্ত}' \\text{অর্থে প্রত্যয় ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{টেকো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গেছো}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মেছো}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গেঁয়ো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:19,question:"$\\text{কোন গুচ্ছের সবগুলো ধাতু অসম্পূর্ণ ধাতু}?$",image:null,optionA:"$\\sqrt{ } \\text{আ}, \\sqrt{ } \\text{যা}, \\sqrt{ } \\text{বট}, \\sqrt{ } \\text{শিখ্}$",optionA_img:null,optionB:"$\\sqrt{ } \\text{তা}, \\sqrt{ } \\text{যা}, \\sqrt{ } \\text{আছ্}, \\sqrt{ } \\text{শিখ্}$",optionB_img:null,optionC:"$\\sqrt{ } \\text{আ}, \\sqrt{ } \\text{থাক্}, \\sqrt{ } \\text{বিট}, \\sqrt{ } \\text{শিখ্}$",optionC_img:null,optionD:"$\\sqrt{ } \\text{আ}, \\sqrt{ } \\text{থাক্}, \\sqrt{ } \\text{আহ্}, \\sqrt{ } \\text{বিট}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$\\text{সমধাতুজ কর্মপদের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{খোকাকে কাঁদিও না}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সাইরেন বেজে উঠল}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাপুড়ে সাপ খেলায়}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বেশ এক ঘুম ঘুমিয়েছি}।$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:21,question:"$\\text{কোন বাক্যটিতে যৌগিক ক্রিয়াপদ রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{তুমি এখন যেতে পারো}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আমি এইমাত্র এলাম}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শিক্ষক মহোদয় বাংলা পড়াচ্ছেন}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হামিদকে দেখে খুশি হলাম}।$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:22,question:"$\\text{একটি স্বরধ্বনির প্রভাবে শব্দে অপর স্বরের পরিবর্তন ঘটলে তাকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{স্বরসংগতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অপনিহিতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অসমীকরণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্বরলোপ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$'\\text{কাছা টিলা}'-\\text{বান্ধারাটির অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{অপদার্থ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অকর্মা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অসাধু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অসাবধান}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:24,question:"$\\text{উপপদ তৎপুরুষ সমাসের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{অভাব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গায়েপড়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জলদ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভোজন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:25,question:"$\\text{ভাববাচক বিশেষ্য গঠনে কোন প্রত্যয় যুক্ত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{আল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আরি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অস্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আও}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:26,question:"$'\\text{বিগড়}' \\text{ধাতুটি কী অর্থে ব্যবহৃত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভীত হওয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ছিন্ন হওয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নষ্ট হওয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সিক্ত হওয়া}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:27,question:"$'\\text{আমাকে সাহায্য করুন}।'-\\text{কী অর্থে অনুজ্ঞার ব্যবহার হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনুরোধ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আদেশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রার্থনা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উপদেশ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:28,question:"$\\text{বাংলায় বর্ণমালায় যৌগিক স্বরজ্ঞাপক বর্ণ দুইটি কী কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{উ এবং উ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এ এবং ঐ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঐ এবং ঔ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ই এবং ঈ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$\\text{অনেক ব্যাকরণবিদ বাংলা ব্যাকরণে কোন কারক স্বীকার করেন না}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃকারক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মকারক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সম্প্রদান কারক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অপাদান কারক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:30,question:"$\\text{কোন বাক্যে কর্তায় এ বিভক্তির উদাহরণ দেওয়া হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পাগলে কী না বলে}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বনে বাঘ আছে}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফুলে ফুলে বাগান ভরেছে}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অন্ধ জনে দেহ আলো}।$",optionD_img:null,answer:"A"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
